**式神**（或**識神**、**しきがみ**、**しきじん**、**式の神**，文獻上亦有**式鬼**與**式鬼神**的稱法）在日本[陰陽道中](../Page/陰陽道.md "wikilink")，指的是在[陰陽師的命令之下](../Page/陰陽師.md "wikilink")，所役使的靈體。「式」有「役使」之意。

式神的種類相當多，等級也很繁雜。某些靈力高深的式神是代代相傳的。比如父親去世之後，他的兒子或者弟子便會自動得到操作式神的權利和能力（[前鬼](../Page/前鬼.md "wikilink")、[後鬼等都是這一類的式神](../Page/後鬼.md "wikilink")）。召喚者有高深的法力或者達到某種條件，便能和高級的靈獸或鬼神簽約合作，變成簽約者的式神供他們驅使。

## 陰陽道

一般陰陽術中召喚式神是以符紙、木偶或玉器之類做為媒介，再配合咒語使用。也有傳為了在沒有媒介的情況也能召喚式神，所以將另一種秘術應用在式神上，將式神植入自己的體內。式神象徵著陰陽師卓越的能力。

在《[今昔物語集](../Page/今昔物語集.md "wikilink")》、《[宇治拾遺物語](../Page/宇治拾遺物語.md "wikilink")》中，多把式神記為「識」神，由此字觀之，恐怕是類似古代中國「魂」、「精靈」等意之字句。也可以見到「使鬼」（ShiKi）這樣的表現方式。式神既是「識神」，也可想作去得知幽界知識的靈之存在。

陰陽道中最廣為人知的式神為[十二天將](../Page/十二天將.md "wikilink")。[安倍晴明所著](../Page/安倍晴明.md "wikilink")《[占事略決](../Page/占事略決.md "wikilink")》中，十二天將與[十二月將即是](../Page/十二月將.md "wikilink")『貴人、騰蛇、朱雀、六合、勾陣、青龍、天空、白虎、大裳、玄武、大陰、天后』與『徵明、河魁、從魁、傳送、小吉、勝先、太一、天剛、大衝、功曹、大吉、神後』。

而其他的六壬神課書籍中，把十二天將、十二月將兩方都稱為十二神將，或是含有攝堤、招搖、軒轅等其餘十二神之十二將、十二月將、十二神，或提及其各自對應著天、地、人的書籍也是有的，呈現十分錯綜複雜的現象。[藥師如來之眷屬的夜叉十二神將](../Page/藥師如來.md "wikilink")（十二藥叉大將）也常被混入其中，不過本來佛教的夜叉十二神將在存在上就與式神有別。

晴明所使役之式神，多半為宿於式盤之神靈，一般而言類似密教的護法童子與眷屬神、是介於神佛與人類之間的靈之存在。而將式神視作低級靈（動物靈等）而假託為神的說法，則是根據於今仍舊持續之[管狐與](../Page/管狐.md "wikilink")[犬神信仰而來](../Page/犬神.md "wikilink")。

鎌倉時代的隨筆《新猿樂記》則提及陰陽師能操縱三十六禽。提及式神的書籍中，多半將之作為使役之用，由此亦有式神其實是陰陽師麾下的忍者、隱密之說，不過不太被大眾接受。由於過度神秘，許多描寫[陰陽師的](../Page/陰陽師.md "wikilink")[小說與](../Page/小說.md "wikilink")[漫畫作品中都會以其為題材](../Page/漫畫.md "wikilink")。

## 參照

  - [十二天將](../Page/十二天將.md "wikilink")
  - [使魔](../Page/使魔.md "wikilink")
  - [陰陽師](../Page/陰陽師.md "wikilink")
  - [妖怪](../Page/妖怪.md "wikilink")
  - [鬼](../Page/鬼_\(日本\).md "wikilink")
  - [幽靈](../Page/幽靈.md "wikilink")

[S](../Category/陰陽道.md "wikilink") [S](../Category/巫術.md "wikilink")